\begin{task}{31.18(3,4)}
  Установить в каждом из следующих случаев, лежит ли данная прямая в указанной
  плоскости, параллельна ей или пересекает её; найти точку пересечения прямой и
  плоскости. \\
  3)
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \frac{x - 13}{8} = \frac{y-1}{2} = \frac{z-4}{3}
      \quad
      \text{и}
      \quad
      x + 2y - 4z + 1 = 0
      ;
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  4)
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \frac{x-7}{5} = \frac{y-4}{1} = \frac{z-5}{4}
      \quad
      \text{и}
      \quad
      3x - y + 2z - 5 = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{task}

\begin{solution}
  3)
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \vect{a} =
      \begin{bmatrix}
        8  \\
        2  \\
        3
      \end{bmatrix}
      , \quad
      \vect{n} =
      \begin{bmatrix}
        1  \\
        2  \\
        -4
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      (\vect{a},\vect{n}) = 8 + 4 - 12 = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  $A(13,1,4) \in l$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      13 + 2 \times 1 - 4 \times 4 + 1 =
      0
      \implies
      A \in \alpha
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Прямая параллельна плоскости и имеет общую точку с ней $\implies$ прямая
  лежит в плоскости. \\
  4)
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \vect{a} =
      \begin{bmatrix}
        5  \\
        1  \\
        4
      \end{bmatrix}
      , \quad
      \vect{n} =
      \begin{bmatrix}
        3  \\
        -1  \\
        2
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      (\vect{a},\vect{n}) = 15 -1 + 8 \neq 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Отсюда следует, что прямая пересекает плоскость в точке $X$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = 7 + 5t,  \\
        y = 4 + t,  \\
        z = 5 + 4t,  \\
        3x - y + 2z - 5 = 0.
      \end{cases}
      \quad
      \begin{cases}
        x = 7 + 5t,  \\
        y = 4 + t,  \\
        z = 5 + 4t,  \\
        21 + 15t - 4 - t + 10 + 8t - 5 = 0.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = 7 - 5,  \\
        y = 4 - 1,  \\
        z = 5 - 4,  \\
        t = -1
      \end{cases}
      \quad
      \begin{cases}
        x = 2,  \\
        y = 3,  \\
        z = 1,  \\
        t = -1
      \end{cases}
      \implies
      X(2,3,1).
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
